<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中文博客 on Yu (Zoey) Zhao</title><link>https://yuzhao66.github.io/cn/blog/</link><description>Recent content in 中文博客 on Yu (Zoey) Zhao</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 16 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yuzhao66.github.io/cn/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>忆芬兰交换的可爱人们</title><link>https://yuzhao66.github.io/cn/2023/12/16/%E5%BF%86%E8%8A%AC%E5%85%B0%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E7%9A%84%E5%8F%AF%E7%88%B1%E4%BA%BA%E4%BB%AC/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yuzhao66.github.io/cn/2023/12/16/%E5%BF%86%E8%8A%AC%E5%85%B0%E4%BA%A4%E6%8D%A2%E7%9A%84%E5%8F%AF%E7%88%B1%E4%BA%BA%E4%BB%AC/</guid><description>最近天津下了好大的雪，走在路上迎着寒风，看路灯下随风飞舞的细密的小雪花，戳的我的高原红小脸都僵了。忽然想起来前年冬天初到芬兰的日子，也是整日飘着雪，但是那边的雪没有妖风的加持，更加柔和一些。于是，我就突然想记录一下那段温暖美好的时间了。 我是通过学校的双边交换项目到芬兰图尔库大学交换了半年。临出发前我买了五个熊猫挂件，我想送给在芬兰遇到的最重要的五个人。我的第一个挂件送给了Heidi，这是在整个交换期间对我影响最大的人了。当时图尔库大学组织了很多帮我们融入当地生活的活动，我跟Heidi是在图尔库市民友谊项目的活动中认识的。聚会前我们填了一张表格，然后不知道是什么因素，让我和Heidi配对到了一起。Heidi是当地的一名医生，她和我妈妈大概是一样的年纪，她有一个五个儿子的大家庭。我们第一次认识的时候，Heidi就给了我她家的地址去做客。她家在图尔库最繁华的地方，一进屋就感觉到了典型的北欧简约式的装修风格。可能因为家里男孩子太多，我看见她给儿子的卧室门口挂了一张小女孩的画像，然后她也养了一只可爱的小母狗。我经常会感慨于芬兰人的善良，才第一次见面就邀请我到家里来，后来我们经常在外面边遛狗边散步聊天，每次结束后她都会带我到熟悉的餐馆吃饭，在我临走前还给我了一个大礼包。我其实有点不太好意思，因为芬兰消费挺高的。 芬兰人的生活整体都很松弛。Heidi一家在一个小岛上有几处度假小屋，后来熟悉了之后，她趁着一个周末带我到他们的木屋里面玩。那时候天气已经逐渐转暖了，我还记得Heidi烧了一下午的水，然后晚上我们泡在水里看欧洲歌唱大赛的比赛，最后是乌克兰的乐队夺得了冠军。虽然我听不懂他们的语言，但是他们的表现力真的很强，不知为何我能从他们的演唱中感受到一种告别父母，坚定地奔赴战场的感觉，也可能是因为那段时间俄乌战争刚爆发吧。那个周末的天气很好，我和Heidi喝着咖啡晒着太阳，看着远处的天鹅在戏水。但是Heidi不太喜欢它们，因为它们把她辛辛苦苦养的花全都吃了。跟Heidi的聊天中，我知道她之前经常和各个国家来图尔库的交换生交往，我很好奇她为什么对交换生这么感兴趣。她说因为她还是个学生的时候，曾经在英国交换，那个寄宿家庭给了她很好的经历，所以她会经常参加这种活动。她在说这些的时候，我忽然感觉等我到她这个年纪，也会想要多帮助一些交换学生，因为她给予了我足够多的善意，我也想把这份善意继续传承下去。 我的第二个熊猫挂件是给的芬兰学生Maria。初到芬兰，学校安排的学生tutor Maria 很早就到火车站等着我，带着我到了住所。Maria是我在芬兰最宝贵的朋友之一，她跟其他芬兰学生组织了很多活动，带我们到拉普兰玩了一星期，带我们吃鹿肉，去北极博物馆，还跟圣诞老人进行了友好的对话。她给人很强大的安全感，虽然来之前对芬兰人的羞涩有所耳闻，但是她是非常开朗且善于组织活动的人，在刚开始的时间里帮我很好地融入了芬兰的生活。在我们要离开的时候还送给了我们每个人精心设计的小徽章和奖状，然后用他们芬兰人表达友好的方式，在我们面前齐刷刷地跳了湖哈哈。原先我以为学生tutor都是这样善解人意，后来才发现其实像Maria这样的人并不多，有的学生tutor其实对交换生是不管不顾的。 第三个熊猫挂件我送给了英文写作课的老师。抱歉，她的名字太长，我有点忘记了，只记得是L开头的了。L老师来自英国，她非常开朗，很会调动学生气氛。在第一节课就告诉了我们她是单亲妈妈，来图尔库念博士，但是没有申请到奖学金，所以用教书的方式来抵博士学费。L老师说虽然教了很多年书，但她见到我们之前还是非常的紧张，所以她慢跑了一圈，做了会儿瑜伽来舒缓情绪。在她的课堂上，我们经常做一些小组作业，她带着我们想办法探索分享一些英文写作的工具和技巧。最后一堂课L老师给我们每个人仔细地批改了作业，其实除了她认真的教课态度，我非常感动于她积极乐观的生活态度。她不回避负面的情绪，不在意他人的目光，让我感受到很高的能量。所以我给了她我的熊猫挂件，她开始愣了一下，后来很开心地跟我说，谢谢，你知道吗，这是我来芬兰收到的第一个礼物。 第四个熊猫挂件我送给了我做研究助理的老师。刚到芬兰时，我开始联系感兴趣的老师想做研究助理，一开始遭到了拒绝，后来Satu老师答应了我。我每周参加Satu老师的组会讨论，但其实我的口语有点跟不上他们的讨论，我能感受到为了让我听懂，他们有意识地放慢了讲话的速度。因为大家陆陆续续都身体不舒服，我们就改成了线上讨论。其实我感觉在这个过程中我的贡献很少，但是Satu老师人很好，还是我把这次实习转成了5学分的课程，然后又给我写了推荐信。只可惜最后一次组会没能见到老师，我让别人帮我转送了小礼物。 最后一个熊猫挂件我忘记送给谁了，我印象中可能送给了我们那栋楼的清洁大哥？但好像又不是，不过清洁大哥是个很善良的人。大哥有点胖，我们第一次说话是因为我买错了垃圾袋的尺寸，把家用垃圾袋买成了外面垃圾桶的大小，因为用不到所以我就直接给清洁大哥了。后来我们有过几次聊天，最后我搬走的时候他还问我会怀念吗，以后还会回来芬兰吗，我说会。他问为什么，我说因为我在这里遇见了很多善良的人和事。 我来交换之前，师姐就和我说过永远相信芬兰人的善良。有一次我把银行卡丢了，发现的时候已经丢了几天了，因为我有两张卡，期间一直用另一张刷，而这张没有收到异常的刷卡信息，所以我意识到丢卡的时候已经晚了。我立马把这张卡的支付冻结了，以为这张卡永远找不回来了。结果不久租房公司给我打电话说有人在附近超市捡到了我的卡送到了他们这里，他们顺着卡上的名字在系统里找到了我的联系方式，让我赶紧过来拿。其他的事情还有很多，我感觉总是能从那些人的眼睛里发现善意，他们总是眼里有你。我还非常感激的是当时我需要申请签证延期，费用很贵，我当时非常拮据了，办事的小哥了解到情况之后就教我可以先不用支付费用，只要在这一个月的缴费限期里离开芬兰就是合法的。当时真是太感谢那位小哥了。 其实在芬兰的日子也不总是快乐的，因为在疫情期间回国费用很高，我沮丧了挺长时间。因为我完全是依赖学校的奖学金才能来参加交换的，来之前以为国内政策会宽松一些，没想到越来越严。我当时很自责，本来想靠自己的能力来支付，没想到给家里造成了很大的负担，而且航班也有可能会被熔断。我永远感谢小辉辉，睿姐姐和舍友传歌给我的安慰和支持。想当初，因为这是我第一次坐飞机，什么都不懂的情况下就要跑出国门了，传歌还是逃课送我到了机场，唉，我一生的好舍友。当我还在可能无法顺利回国的焦灼中时，小辉辉虽然不懂熔断什么的问题，但每次都是拍着胸脯跟我说没问题相信我一定会顺利回来。我每次遇到困难，不知道为什么小辉辉总会说没问题，相信我总能做好。后来神奇的是各种机缘巧合下，我通过香港以极低的成本顺利回国，但可惜的是错过了小辉辉和睿姐姐的毕业典礼。从这之后，我一直养成了习惯，对于不确定的事情，永远都期待它会有一个好的结果，就算不如人意，那也到时候再说，总会有解决的办法，就如我现在的学校申请一样。 写到这里，外面还在呼呼地刮着风。我期待着有一天，能再次回芬兰，看一眼极光和那些人。</description></item></channel></rss>